=> ../Main.gmi [Назад]
#Глава 3. Присутствие
##Есть, кто дома?
Представьте, что вы хотите связаться с другом или коллегой. Раньше вы могли отправить человеку письмо (вы знаете, один из тех клочков бумаги, который доставляют вам домой или в офис), а затем ждали ответа. Или вы могли позвонить этому человеку и надеяться, что она рядом (в противном случае вы бы оставили сообщение человеку или автоматизированной системе, возможно, играя в «телефонную бирку» в течение нескольких дней). Или, совсем недавно, вы могли отправить электронное письмо, возможно, получив ответ через 10 минут или около того, но, возможно, через несколько дней. В XMPP вы можете узнать, когда ваш контакт находится в сети и доступен для связи, с помощью технологии, называемой присутствием. Таким образом, вместо того, чтобы ждать и гадать, или просто быть удачливым, ваш клиент Jabber покажет вам доступность ваших контактов в сети, обычно с помощью индикатора, такого как значок лампочки (в теории, если кто-то дома, свет будет гореть). На рисунке 3-1 показан пример такого списка контактов с включенной функцией присутствия в IM-клиенте.

Однако присутствие не ограничивается довольно маленькими значками; это позволяет вам выполнять настоящую работу. В этой главе мы более глубоко исследуем присутствие и исследуем, как вы можете использовать его для создания более умных и интерактивных приложений.
##Требуется авторизация: рукопожатие подписки
Одна из причин, по которой присутствие является ключевым инструментом для разработки приложений, заключается в том, что оно является добровольным. Никто не заставляет вас делиться информацией о доступности вашей сети с кем-либо еще. Но если вы решите поделиться этой информацией, вы приняли решение о доверии, которое отделяет человека, который может видеть ваше присутствие, от всех остальных в сети. Как мы увидим, это различие дает важные преимущества системам на основе XMPP.

Решение о доверии или доступе, лежащее в основе присутствия, происходит естественным образом в системах обмена мгновенными сообщениями, поскольку одобряемые вами люди автоматически добавляются в ваш список контактов (называемый списком в XMPP), который обычно является «домашней базой» для любого приложения для обмена мгновенными сообщениями или связи в реальном времени. . Кроме того, доступ к информации о присутствии обычно двунаправленный: вы позволяете контакту видеть ваше присутствие, а ваш контакт позволяет вам видеть его присутствие. Это происходит посредством «рукопожатия» подписки, как показано на рисунке 3-2. Если рукопожатие завершается успешно, результатом является подписка на двунаправленное присутствие между двумя сторонами.

(Серверы XMPP также добавляют контакт в список пользователей и добавляют пользователя в список контактов во время этого процесса, а также управляют конечным автоматом состояний подписки, но нам не нужно беспокоиться об этих деталях здесь; см. [RFC 3921 ] для полного описания.) Давайте посмотрим, как на практике работает квитирование подписки. Чтобы запросить присутствие кого-то, вы отправляете ему запрос на подписку, который представляет собой раздел <присутствие /> типа подписаться:

><presence from="alice@wonderland.lit" to="sister@realworld.lit" type="subscribe"/>
Когда предполагаемый получатель получает ваш запрос на подписку о присутствии, он может либо утвердить его (через раздел <присутствие /> типа подписан), либо отклонить его (через раздел <присутствие /> типа без подписки):
><presence from="sister@realworld.lit" to="alice@wonderland.lit" type="subscribed"/>
Как вы можете себе представить, чтобы создать подписку с двунаправленным присутствием, человек, утвердивший исходный запрос подписки, должен отправить собственный запрос на подписку:
><presence from="sister@realworld.lit" to="alice@wonderland.lit" type="subscribe"/>
Как правило, на этом этапе ваш клиент отвечает автоматически, вместо того, чтобы просить вас вручную утвердить обратный запрос:
><presence from="alice@wonderland.lit" to="sister@realworld.lit" type="subscribed"/>
После того, как вы подписались на присутствие другого человека, вы будете автоматически уведомлены об изменении доступности сети или связи другого абонента. Это уведомление о присутствии принимает форму раздела <присутствие /> без атрибута типа (т. Е. Неявно указывающего доступность):
><presence from="alice@wonderland.lit/rabbithole" to="sister@realworld.lit">
> ‎　<show>xa</show>
> ‎　<status>down the rabbit hole!</status>
></presence>

В следующем разделе описывается, как это происходит.
##Как распространяется присутствие
Теперь, когда вы и ваш собеседник подписаны друг на друга, как информация о присутствии передается между вами двумя? Вот краткий обзор: 1. Вы согласовываете поток XML со своим сервером (см. Главу 12). 2. Вы отправляете на свой сервер первоначальный раздел о присутствии:

><presence/>

Да, это самая маленькая строфа XMPP, которую вы когда-либо видели! Первоначальное присутствие может также включать более подробную информацию о состоянии доступности, как описано ниже. 3. Ваш сервер проверяет ваш список и отправляет уведомление о присутствии каждому человеку, который подписан на вас, не забудьте добавить полный JabberID вашего подключенного ресурса в качестве адреса отправителя:

><presence from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="sister@realworld.lit"/>
><presence from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="madhatter@wonderland.lit"/>
>[etc.]

4. Теперь все, кто подписан на ваше присутствие, знают, что вы в сети и доступны для общения. Но как узнать, онлайн ли они? Здесь ваш сервер снова приходит на помощь, потому что он отправляет зонд присутствия всем, на кого вы подписаны:

><presence from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="sister@realworld.lit"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 type="probe"/>
><presence from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="madhatter@wonderland.lit"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 type="probe"/>
>[etc.]

5. Как только серверы ваших контактов получают зонды, они проверяют разрешения в соответствии со своими записями. Если вам разрешено видеть присутствие ваших контактов, вы получите как минимум одно уведомление о присутствии от каждого из ваших контактов, которые находятся в сети, и часто уведомление, если ваш контакт находится в автономном режиме, включая информацию о том, когда было отправлено его последнее уведомление о присутствии:

><presence from="sister@realworld.lit/home"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 type="unavailable">
><delay xmlns="urn:xmpp:delay"
> ‎ 　  ‎ 　 ‎stamp="2008-11-26T15:59:09Z"/>
></presence>
><presence from="madhatter@wonderland.lit/foo"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="alice@wonderland.lit/rabbithole"/>
><presence from="madhatter@wonderland.lit/bar"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="alice@wonderland.lit/rabbithole"/>
>[etc.]

Элемент <delay /> добавляется сервером контакта, а отметка времени в формате UTC - это время, когда контакт отправил раздел о присутствии (в данном случае, когда контакт перешел в автономный режим). Обратите внимание, что вы можете получить более одной строфы присутствия, потому что у любого конкретного контакта может быть несколько подключенных ресурсов. (Посмотрите внимательно на уведомления о присутствии, полученные от Безумного Шляпника в предыдущем примере.)
### Вы всегда получаете сообщение о недоступности?
Некоторые реализации сервера не возвращают уведомление о недоступности присутствия в ответ на зонд присутствия; вместо этого они просто игнорируют зонд присутствия, исходя из теории, что если зондирующий объект не получает никакого уведомления о присутствии, он будет предполагать, что зондируемый объект не в сети.
##Статус Доступности
До сих пор наши примеры строф уведомлений о присутствии были чрезвычайно простыми (доступны или недоступны). Но строфа присутствия может содержать больше информации, чем базовая доступность сети. Есть два основных элемента присутствия, которые выражают более подробную информацию: элемент <show /> и элемент <status />.

Элемент <show /> ограничен четырьмя предопределенными значениями, которые обеспечивают понимание доступности и заинтересованности человека в общении (они не отображаются напрямую для конечных пользователей, но используются для предоставления подсказок о доступности в пользовательском интерфейсе):

⁙　chat
=　Объявляет, что вы готовы к разговору и активно ищете его (возможно, вы чувствуете себя особенно общительным).
⁙　away
=　Указывает, что вы на короткое время отключились от своего IM-клиента, компьютера или устройства; это состояние часто запускается без вмешательства человека с помощью функции, известной как автоматическое отключение, часто встречающейся во многих клиентах обмена мгновенными сообщениями.
⁙　xa
=　Указывает, что вы отсутствуете на более длительный период времени (xa - сокращение от «Extended Away»); ваш IM-клиент также может автоматически генерировать это состояние.
⁙　dnd
=　Сообщает, что вы заняты и не хотите, чтобы вас сейчас отвлекали (dnd - это сокращение от «не беспокоить»).

Кроме того, элемент <status /> позволяет пользователю указать произвольный, удобочитаемый текст, который более подробно описывает доступность пользователя. Например, пользователь может комбинировать значение <show /> для параметра away со значением <status /> значения «Пил чай с белым кроликом» или значение <show /> для параметра dnd со значением <status /> « В крайний срок ». Элементы <show /> и <status /> предназначены не только для пользователей-людей. Они также могут использоваться автоматизированными процессами; например, конкретное устройство в вычислительной ферме может не работать, если в данный момент не может принимать новые задания. Однако для более сложной обработки присутствия от автоматизированных объектов, вероятно, было бы предпочтительнее определить настраиваемое расширение присутствия, а не перегружать существующие текстовые значения. Обычно эти элементы используются для отправки обновленной информации о доступности в течение всего сеанса присутствия пользователя, как в следующем примере:

><presence>
> ‎　<show>away</show>
> ‎　<status>Having a spot of tea</status>
></presence>

Как и в случае с первоначальным уведомлением о присутствии, последующие обновления о присутствии также транслируются сервером отправителя всем, кто подписан на информацию о присутствии пользователя. Если подписка на присутствие является двунаправленной, сервер пользователя часто отправляет последующие уведомления только контактам, которые находятся в сети. Эта оптимизация помогает уменьшить трафик, поскольку присутствие использует большую полосу пропускания в системе связи в реальном времени.
## Приоритеты присутствия
Раздел присутствия может включать еще один необязательный элемент: <priority />. В отличие от многих других систем обмена мгновенными сообщениями, XMPP позволяет одновременно подключать несколько устройств или клиентов к одной учетной записи. Это открывает интересные возможности для связи между устройствами (например, вы можете управлять телевизионной приставкой дома со своего компьютера в офисе). Однако при этом возникает необходимость различать эти устройства. В целях адресации это делается через ресурсную часть JabberID, например me@myserver.tld/TV, а не me@myserver.tld/office. (Разработчики XMPP обычно называют JID формы user@domain.tld чистым JID, а JID формы user@domain.tld/resource полным JID.) Для целей присутствия каждый подключенный ресурс может указывать приоритет в диапазоне от –127 до +128. Ресурс с более высоким приоритетом с большей вероятностью получит сообщение, отправленное на пустой JID учетной записи. Ресурс с отрицательным приоритетом никогда не получит такое сообщение (хотя он получит сообщение, отправленное непосредственно этому ресурсу). Последнее полезно для подключения к сети устройства, которое не перехватывает сообщения чата, ориентированные на человека:

><presence from="me@myserver.tld/office">
> ‎　<priority>7</priority>
></presence>
>
><presence from="me@myserver.tld/TV">
> ‎　<priority>-1</priority>
></presence>
## Направленное присутствие
Уведомления о присутствии, которые мы рассмотрели до сих пор, транслируются, то есть они отправляются всем в вашем списке (вы указываете, что хотите, чтобы уведомление о присутствии транслировалось, оставив адрес для). Но что, если вы хотите передать присутствие кому-то, кого нет в вашем списке? Возможно, вы хотите немного поговорить с кем-нибудь, но не хотите добавлять этого человека в свой список и, следовательно, постоянно делиться своим присутствием. В этом случае вы можете отправить другому человеку направленное присутствие, то есть присутствие, которому нужно адресовать. Подумайте, что происходит, когда Алиса спускается в кроличью нору и встречает Белого Кролика. Поскольку кролика нет в ее списке, она отправляет сообщение, но также передает направленное присутствие:

><message from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="whiterabbit@wonderland.lit"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 type="chat">
> ‎　<body>If you please, sir--</body>
></message>
>
><presence from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　  ‎ 　  ‎ 　 to="whiterabbit@wonderland.lit"/>

Белый Кролик слишком напуган, чтобы ответить, но его IM-клиент, по крайней мере, отправляет направленное присутствие обратно Алисе:

><presence from="whiterabbit@wonderland.lit/mobile"
>to="alice@wonderland.lit/rabbithole"
>type="unavailable"/>

Такой вид временного совместного использования присутствия без долгосрочной подписки - лучшая практика для кратковременного взаимодействия по сети. И, как мы увидим в главе 4, направленное присутствие также используется для присоединения и выхода из многопользовательских чатов (еще одна форма временного взаимодействия).
## Переход в автономный режим
Когда вы устали от взаимодействия в режиме реального времени или вам просто нужно отключиться от сети, вы можете легко перейти в автономный режим, сообщив своему серверу, что теперь вы недоступны:

><presence type="unavailable"/>

Нет доступного типа присутствия, потому что присутствие неявно описывает доступность сети (т. Е. Если нет атрибута типа, то предполагается, что объект доступен).

Переход в автономный режим имеет несколько последствий:

• Ваш сервер рассылает ваше уведомление о недоступности всем в вашем списке.
• Ваш сервер также рассылает ваше уведомление о недоступности всем объектам, которым вы отправили направленное присутствие (см. предыдущий пример Белого Кролика).
• Если у вас нет других онлайн-ресурсов, когда серверы ваших контактов получают недоступное уведомление, они, вероятно, перестанут отправлять уведомления о присутствии на ты.
• Если у вас нет других онлайн-ресурсов, ваш сервер перестанет отправлять сообщения о присутствии запросы к вам, вместо того, чтобы хранить их для доставки в следующий раз, когда вы онлайн.
• Если у вас нет других онлайн-ресурсов, ваш сервер перестанет отправлять сообщения вы вместо того, чтобы хранить их для доставки в следующий раз, когда вы будете в сети (мы описываем эти «автономные сообщения» более подробно описаны в главе 4).

Естественно, если у вас есть другие онлайн-ресурсы, ваш сервер продолжит отправлять сообщения и запросы на подписку на присутствие, но сеанс присутствия для вашего нового автономный ресурс закончился.
## Rich Presence
Раздел присутствия обеспечивает удобный и относительно эффективный метод публикации информации о пользователе для других заинтересованных лиц. В прошлом предприимчивые разработчики клиентов XMPP использовали этот «транспорт» присутствия для распространения информации о гораздо большем, чем доступность сети. Например, почему бы не использовать строфы присутствия, чтобы рассказать, какую музыку вы слушаете?

><presence>
> ‎　<status>Pink Floyd - Dogs</status>
></presence>

Такой тип информации обычно называется расширенным присутствием или расширенным присутствием и может включать в себя очень широкий спектр временных данных: ваше текущее настроение или активность, музыку, которую вы слушаете, видео, которые вы смотрите, комнаты чата или веб-страницы, которые вы посещаете, игры, в которые вы играете, ваше физическое местоположение и т. д.

Есть несколько проблем с помещением всех этих полезных данных в строфы присутствия:

• Не очень удобно помещать всю эту информацию в элемент <status /> в виде неструктурированной текстовой строки.
• Отправка всей этой информации в присутствии приведет к гораздо большему количеству строф присутствия, и эти строфы, вероятно, будут больше (возможно, намного больше), чем существующие строфы присутствия. Учитывая, что присутствие уже использует гораздо большую пропускную способность в XMPP, чем обмен сообщениями, нагромождение все большего количества строф о присутствии может серьезно ухудшить производительность сети.
• Не всем в вашем списке будут интересны такие вещи, как музыка, которую вы слушаете, так зачем присылать им эту информацию?
• Возможно, вы захотите ограничить круг лиц, которые могут знать ваше физическое местонахождение или другую конфиденциальную информацию, специальной подгруппой тех, кто может знать доступность вашей сети.

Публикация-подписка [XEP-0060] и протокол личного троеборья [XEP-0163] обеспечивают такой контроль доступа, но базовое присутствие транслируется всем в вашем списке.

Из-за подобных соображений расширенное присутствие обычно не отправляется через транспорт присутствия, а вместо этого использует специальный метод публикации-подписки, который мы описываем в главе 8.
## Присутствие и составы
Ваш реестр управляется вашим клиентом, но он хранится на вашем «домашнем» сервере. Это позволяет вам подключаться из любого места и при этом получать свой список контактов, что ваш клиент обычно делает, когда вы запускаете сеанс, отправляя IQ-get на сервер:

><iq from="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　 id="jh2gs675"
> ‎ 　 to="alice@wonderland.lit"
> ‎ 　 type="get">
> ‎　<query xmlns="jabber:iq:roster"/>
></iq>

Сервер игнорирует адрес отправителя в запросе списка, потому что он всегда доставляет список тому, кто его запросил (по соображениям безопасности вы не можете запросить чужой список).

Адрес в запросе реестра - это чистый JID пользователя. Это означает, что сервер обрабатывает запрос от имени учетной записи пользователя. Точно так же отправитель может вообще включать no to address, поскольку no to address обрабатывается так же, как и для адреса отправителя. ([RFC 3921] рекомендует указывать no для адресации, а [rfc3921bis] рекомендует включать его, но результат тот же.) Сервер пользователя затем извлекает список пользователей из механизма хранения данных на стороне сервера и возвращает его в ресурс, отправивший запрос:

><iq from="alice@wonderland.lit"
> ‎ 　 id="jh2gs675"
> ‎ 　 to="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　 type="result">
> ‎　<query xmlns="jabber:iq:roster">
> ‎ 　 <item jid="whiterabbit@wonderland.lit"/>
> ‎ 　 <item jid="lory@wonderland.lit"/>
> ‎ 　 <item jid="mouse@wonderland.lit"/>
> ‎ 　 <item jid="queen@wonderland.lit"/>
> ‎ 　 <item jid="sister@realworld.lit"/>
> ‎　</query>
></iq>

Каждый элемент в вашем списке имеет связанный с ним JabberID, который действует как «ключ» к хранению и идентификации элемента. Каждый элемент имеет определенное состояние подписки на присутствие, которое отражает уже просмотренные нами авторизации присутствия, а также может указывать удобное для пользователя имя. Таким образом, данные, возвращаемые сервером, фактически будут немного более полными:

><iq from="alice@wonderland.lit"
> ‎ 　 id="jh2gs675"
> ‎ 　 to="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　 type="result">
> ‎　<query xmlns="jabber:iq:roster">
> ‎ 　 <item jid="whiterabbit@wonderland.lit"
> ‎ 　　  ‎ 　  ‎name="The White Rabbit"
> ‎ 　　  ‎ 　  subscription="none"/>
> ‎ 　 <item jid="lory@wonderland.lit"
> ‎ 　　  ‎ 　  name="The Lory" subscription="to"/>
> ‎ 　 <item jid="mouse@wonderland.lit"
> ‎ 　　  ‎ 　  name="The Mouse"
> ‎ 　　  ‎ 　  subscription="both"/>
> ‎ 　 <item jid="queen@wonderland.lit"
> ‎ 　　  ‎ 　  name="Her Royal Highness"
> ‎ 　　  ‎ 　  subscription="from"/>
> ‎ 　 <item jid="sister@realworld.lit"
> ‎ 　　  ‎ 　  name="Sis"
> ‎ 　　  ‎ 　  subscription="both"/>
> ‎　</query>
></iq>

Список можно использовать не только для хранения плоского списка контактов, но и для группировки по различным категориям. Поскольку эти группы реестров не являются эксклюзивными (бот также может быть другом - хотя это было бы довольно грустно), их лучше рассматривать как гибкие теги, а не как эксклюзивные сегменты. Группы реестров становятся все более важными в организации вашего списка контактов по мере того, как вы дружите со все большим и большим количеством людей в сети XMPP (средний размер списка для нас составляет 800 и продолжает расти!). Таким образом, данные, возвращаемые сервером, будут еще более полными:

><iq from="alice@wonderland.lit"
> ‎ 　 id="jh2gs675"
> ‎ 　 to="alice@wonderland.lit/rabbithole"
> ‎ 　 type="result">
> ‎　<query xmlns="jabber:iq:roster">
> ‎ 　 <item jid="whiterabbit@wonderland.lit"
>name="The White Rabbit" subscription="none">
><group>Wonderlanders</group>
> ‎ 　 </item>
> ‎ 　 <item jid="lory@wonderland.lit" name="The Lory" subscription="to">
> ‎ 　  ‎　<group>Wonderlanders</group>
> ‎ 　 </item>
> ‎ 　 <item jid="mouse@wonderland.lit" name="The Mouse" subscription="both">
><group>Wonderlanders</group>
> ‎ 　 </item>
> ‎ 　 <item jid="queen@wonderland.lit" name="Her Royal Highness" subscription="from">
><group>Nobility</group>
> ‎ 　 </item>
> ‎ 　 <item jid="sister@realworld.lit" name="Sis" subscription="both">
><group>Family</group>
> ‎ 　 </item>
> ‎　</query>
></iq>

Группы реестров можно редактировать через протокол управления реестром с помощью элемента <group />:

><iq id="u4tsf153" type="set">
><query xmlns="jabber:iq:roster">
><item jid="mapbot@wonderland.lit">
><group>Bots</group>
></item>
></query>
></iq>

Когда один из ваших подключенных клиентов изменяет список (например, путем добавления нового контакта или изменения группы для определенного элемента), сервер затем передает это изменение всем вашим подключенным клиентам, отправляя IQ-набор, содержащий только этот элемент, в каждый ресурс. Этот набор IQ, называемый push-уведомлением о ростере, позволяет всем ресурсам оставаться синхронизированными:

><iq from="alice@wonderland.lit" id="vzx274k7" to="alice@wonderland.lit/rabbithole" type="set">
><query xmlns="jabber:iq:roster">
><item jid="mapbot@wonderland.lit">
><group>Bots</group>
></item>
></query>
></iq>
### Напористость
Поскольку сервер всегда отправляет изменение списка подключенному клиенту, клиент может просто ждать и обрабатывать запросы списка. Это проще, чем внимательно следить за разделами о входящем присутствии типа "подписан", "отписался" и "отписался". Это также устраняет необходимость выполнять набор учетных записей перед отправкой запроса на подписку о присутствии (если контакт не существует или отклоняет запрос, вам необходимо удалить элемент реестра, тогда как сервер автоматически выполнит эту очистку) . Таким образом, использование сообщений списка помогает упростить задачу написания клиента XMPP; это согласуется с ранней философией Jabber «простые клиенты, сложные серверы», как определено в Руководстве по разработке протокола [XEP-0134] и описано далее в главе 12.

Наконец, на предприятии и в школе частями вашего списка контактов нередко централизованно управляет соответствующий ИТ-персонал, и в этом случае они могут быть извлечены прямо из базы данных LDAP или другого внутреннего хранилища (например, когда Боб в отделе контроля качества, или когда Алиса бросает курс символической логики, они автоматически исчезают из соответствующей группы списка контактов). Однако методы для этого еще не являются частью стандартной функциональности списка и, как правило, специфичны для конкретных реализаций сервера XMPP, поэтому поговорите с разработчиками вашего любимого проекта с открытым исходным кодом или коммерческого продукта.
## Использование присутствия
В этой главе мы рассмотрели несколько основных функций XMPP: подписки на присутствие (которые обычно двунаправленные); уведомления о присутствии, такие как "доступен", "нет" или "недоступен"; и реестры, включая составные группы. Эти функции предоставляют несколько строительных блоков для приложений XMPP, поэтому давайте посмотрим, как они используются выше в стеке протоколов XMPP и как вы могли бы их использовать.
## Маршрутизация на основе присутствия
Когда вы знаете, что кто-то или что-то находится в сети, и, возможно, знаете приоритеты его ресурсов, вы можете принять некоторые решения о том, следует ли и как доставлять информацию этому объекту. Некоторые из этих решений принимаются сервером, который обрабатывает трафик от имени учетной записи. Итак, чтобы использовать наш пример телеприставки и офисного компьютера, сообщение, отправленное на адрес me@myserver.tld, обычно будет доставлено на офисный ресурс, но не на ТВ-ресурс (хотя некоторые серверы XMPP могут быть настроены для доставки сообщение всем ресурсам или хотя бы всем ресурсам с неотрицательным приоритетом).

Однако отправитель также может принимать решения об обмене сообщениями на основе данных о присутствии. Рассмотрим приложение рабочего процесса, в котором пять разных людей имеют право утверждать данный заказ на покупку. Если два из них отключены, у одного из них есть только ресурс с отрицательным приоритетом, у одного из них есть ресурс с положительным приоритетом, который равен dnd, а у последнего есть ресурс с положительным приоритетом и без значения <show />, он Возможно, имеет смысл отправить форму одобрения обоим положительным ресурсам, но не другим. Такие определения обмена сообщениями на основе присутствия могут ускорить принятие решений и обработку приложений. (Часто такие варианты адресации также включают информацию о возможностях каждого ресурса, как мы обсуждаем в главе 5.)
##Контроль доступа
В нашем обсуждении богатого присутствия мы заметили, что базовое присутствие - это все или ничего (либо кто-то получает информацию о вашем присутствии, либо нет). Однако иногда вам требуется более детальный контроль над тем, кто может общаться с вами в чате или кто может получать определенные виды информации (например, вашу геолокацию). По сути, все эти вопросы сводятся к контролю доступа. Хотя базовая публикация информации о присутствии и данные реестра сами по себе не обеспечивают такие методы контроля доступа, их можно использовать для создания таких методов. В частности, методы блокировки связи, описанные в главе 4, используют информацию как о подписках на присутствие, так и о группах реестров для принятия решений по управлению доступом. То же самое и с личным протоколом троеборья, или PEP [XEP-0163], который используется для публикации расширенных данных о присутствии, как описано в главе 8.
## Присутствие как средство передвижения
Разработчики XMPP пытаются устоять перед соблазном выдвинуть произвольную информацию в строфы присутствия. Как упоминалось ранее, хотя строфы присутствия, как правило, небольшие, их много, и поэтому присутствие, как правило, является наиболее ресурсоемким аспектом XMPP (гораздо больше, чем обмен сообщениями). Следовательно, лучше всего, чтобы строфы присутствия были небольшими и отправляли их только тогда, когда клиент генерирует информацию, имеющую отношение к общению.

Такие термины, как «малый» и «соответствующий», к сожалению, расплывчаты. Может ли мелодия, которую я слушаю, иметь отношение к общению (например, в музыкальном онлайн-сервисе)? Может быть. Но разработчики XMPP, как правило, консервативны в отношении полезных нагрузок, которые они включают в раздел о присутствии. Единственным исключением является информация о возможностях - данные о том, какие функции и расширения XMPP поддерживает устройство. Поскольку существует множество функций и расширений XMPP, а также поскольку пользователи хотят знать, когда, например, друг подключил видеокамеру и теперь может участвовать в видеочате, полезно динамически публиковать данные о возможностях в присутствии . Мы подробно обсудим это использование в главе 5.
##Резюме
Присутствие лежит в основе многих применений XMPP. Действительно, тот факт, что ваш сервер XMPP знает, когда вы находитесь в сети (и с какими устройствами), делает возможным общение в реальном времени, будь то обмен мгновенными сообщениями, многопользовательский чат, своевременные уведомления, или голосовой и видеочат. Как мы видели, ваше присутствие транслируется только другим людям или организациям, которые вы авторизовали через запросы подписки, которые вы одобряете. Эти состояния подписки хранятся на сервере в вашем реестре, списке контактов с функцией присутствия, который находится в центре внимания приложений обмена мгновенными сообщениями. В этой главе также представлен обзор конкретных состояний доступности, приоритетов присутствия, направленного присутствия и того, как присутствие распространяется в сети. В следующих главах мы увидим, как присутствие используется для взаимодействия с чатами XMPP; динамически рекламировать возможности устройства; и включить расширенные личные события и приложения «живого потока», такие как микроблоги, совместное использование местоположения и социальные музыкальные сервисы.
